\chapter{Opis procesów biznesowych}
\label{Chapter2}

\section{Wstęp}
\label{Chapter21}

System \textit{iQuest}, będący przedmiotem niniejszej Pracy Dyplomowej, jest~nie tylko projektem edukacyjnym, ale~również pełnoprawnym zadaniem biznesowym. Wykonany dla~Wydziału~Informatyki Politechniki~Poznańskiej, traktowany jest dokładnie tak~samo, jak~w~pełni profesjonalne zlecenia, z~którymi jego~uczestnikom przyjdzie się~zmierzyć w~przyszłości. Z~tego względu, konieczna jest jego analiza w~kontekście powiązanych procesów biznesowych.

\section{Aktorzy}
\label{Chapter22}

W~systemie zdefiniowani są~następujący aktorzy:
\begin{itemize}
\item System -- opisywany system. \textit{iQuest}.
\item Administrator -- zarządza sprawami technicznymi, związanymi platformą \textit{Moodle}\footnote{ang.~\definicja{Modular Object-Oriented Dynamic Learning Environment}}. Funkcję mogą pełnić osoby mające podstawową wiedzę informatyczną, znający mechanizmy \textit{Moodle'a}.
\item Administrator Bazy Danych -- zarządza sprawami technicznymi, związanymi z~prawami do~grup docelowych, ich tworzeniem i~utrzymaniem. Funkcję mogą pełnić Pracownicy Uczelni\slash Dziekanatu oraz Administratorzy Systemów.
\item Ankieter -- tworzy ankiety, wskazuje grupy docelowe i~rozsyła ankiety. Może~też przeglądać raporty. Funkcję mogą pełnić: Prowadzący zajęcia, Pracownik Dziekanatu.
\item Respondent -- odpowiada na~otrzymane ankiety. Funkcję mogą pełnić: Absolwenci, Studenci.
\end{itemize}

\section{Obiekty biznesowe}
\label{Chapter23}

W ramach systemu \textit{iQuest}, zdefiniowanych jest~sześć obiektów biznesowych. Mowa o~Ankiecie, Badaniu, Grupie~Docelowej, Katalogu~Ankiet, Pytaniu i~Raporcie. Poniższe opisy tych obiektów podane są w kolejności alfabetycznej.

\subsection{Ankieta}
\label{Chapter231}

Jest tworzona przez Ankieterów i~wysyłana do~Respondentów. Raz~utworzona Ankieta zostaje zapisana w Katalogu Ankiet. Ankietę charakteryzują następujące atrybuty:

\begin{itemize}
\item Nazwa Ankiety,
\item Wstęp,
\item Podsumowanie,
\item Przypisane Pytania.
\end{itemize}

\subsection{Badanie}
\label{Chapter232}

Jest to Ankieta wraz z~wybranymi: grupą docelową i~czasem trwania. Badanie determinują następujące atrybuty:

\begin{itemize}
\item Nazwa Badania,
\item Data rozpoczęcia,
\item Data zakończenia,
\item Okresowość,
\item Grupa docelowa,
\item Przypisana Ankieta.
\end{itemize}

\subsection{Grupa Docelowa}
\label{Chapter233}

Grupa studentów lub~absolwentów, do~których skierowana jest~ankieta. Atrybuty:

\begin{itemize}
\item Studenci\slash Absolwenci
\end{itemize}

\subsection{Katalog Ankiet}
\label{Chapter234}

Katalog Ankiet zawiera zbiór wszystkich Ankiet dostępnych dla~danego Ankietera \textit{iQuest}. Ankiety mogą być współdzielone z~poziomu Katalogu Ankiet, duplikowane, oglądane, edytowane i/lub usuwane, w~zależności od~aktualnego statusu. Dla~przykładu, nowo-utworzoną Ankietę bez~odpowiedzi można bez~problemu usunąć lub~edytować, podczas gdy~taka, na~którą udzielono już~odpowiedzi, dostępna jest w~trybie \textit{tylko do~odczytu}.

\subsection{Pytanie}
\label{Chapter235}

Pytanie jest~elementarną jednostką Ankiety. Może składać~się jedynie z~treści (w~przypadku pytań otwartych), lub~treści i~dostępnych odpowiedzi (dla~Pytań zamkniętych). Pytanie w~ogólności charakteryzują:

\begin{itemize}
\item Treść Pytania,
\item Rodzaj Pytania,
\item Dostępne odpowiedzi (dla Pytań zamkniętych).
\end{itemize}

\subsection{Raport}
\label{Chapter236}

Raport jest zbiorem odpowiedzi z~jednego lub~z~kilku badań. Może zawierać wykresy i~zestawienia. Funkcjonalność raportów pozwala na~selektywne uzyskiwanie informacji na~zadany temat.

\pagebreak
\section{Biznesowe przypadki użycia}
\label{Chapter24}

Poniżej przedstawione zostały biznesowe przypadki użycia. Obejmują one dwa~główne zagadnienia: zbieranie informacji oraz~zarządzanie Grupami Docelowymi.

\subsection{BC01: Zbieranie informacji o Absolwentach}
\label{Chapter241}

\ucsection{BC01: Zbieranie informacji o Absolwentach}{Ankieter, Respondent}
{Ankieter chce ankietować Absolwentów}
{Ankieta, Raport}{\ucactions{
\ucaction{1. Ankieter tworzy Ankietę (UC01)}
\ucaction{2. Ankieter wybiera Absolwentów, do których chce rozesłać Ankietę (UC03)}
\ucaction{3. Ankieter uruchamia Ankietę (UC04)}
\ucaction{4. System powiadamia Respondentów o Ankiecie}
\ucaction{5. Respondent wypełnia Ankietę (UC05)}
\ucaction{6. Ankieter sprawdza podsumowanie Ankiety (UC06)}
}}
%{\ucextensions{
%\ucaction{3.A Opis sytuacji wyjątkowej 1}
%\ucaction{3.A.1 Pierwszy krok sytuacji wyjątkowej 1}
%\ucaction{3.B Opis sytuacji wyjątkowej 2}
%\ucaction{3.B.1 Pierwszy krok sytuacji wyjątkowej 2}
%\ucaction{3.B.2 Drugi krok sytuacji wyjątkowej 2}
%}}
{}

\subsection{BC02: Zbieranie informacji o Studentach}
\label{Chapter242}

\ucsection{BC02: Zbieranie informacji o Studentach}{Ankieter, Respondent}
{Ankieter chce ankietować Studentów}
{Ankieta, Raport}{\ucactions{
\ucaction{1. Ankieter tworzy Ankietę (UC01)}
\ucaction{2. Ankieter wybiera Studentów, do których chce rozesłać Ankietę (UC03)}
\ucaction{3. Ankieter uruchamia Ankietę (UC04)}
\ucaction{4. System powiadamia Respondentów o Ankiecie}
\ucaction{5. Respondent wypełnia Ankietę (UC05)}
\ucaction{6. Ankieter sprawdza podsumowanie Ankiety (UC06)}
}}
{}

\subsection{BC03: Zarządzanie Grupami Docelowymi}
\label{Chapter243}

\ucsection{BC03: Zarządzanie Grupami Docelowymi}{Administrator}
{Ankieter chce ankietować Studentów}
{Ankieta, Raport}{\ucactions{
\ucaction{1. Ankieter zgłasza potrzebę stworzenia Grupy Docelowej Administratorowi}
\ucaction{2. Administrator podaje nazwę Grupy Docelowej, którą zamierza utworzyć}
\ucaction{3. Administrator dodaje/usuwa członków Grupy Docelowej}
\ucaction{4. Administrator potwierdza chęć stworzenia Grupy Docelowej}
\ucaction{5. System tworzy Grupę Docelową}
\ucaction{6. Ankieter może korzystać z Grupy Docelowej}
}}
{}