\chapter{Zebrane doświadczenia i wnioski}
\label{Chapter8}

\section{Doświadczenia związane z zastosowanymi technologiami}
\label{Chapter81}

Podczas pracy zebrano następujące doświadczenia, bezpośrednio związane z zastosowanymi technologiami:

\begin{enumerate}
\item Implementowanie testów jednostkowych z~użyciem PHPUnit -- w~celu kontroli poprawności logiki pisanej w~języku~\textit{PHP}.
\item Implementowanie logiki aplikacji w~języku~\textit{PHP} na~podstawie~UML -- na~podstawie diagramów~UML oraz~rozmów z~architektem zaimplementowano kod back-endu w~języku~\textit{PHP}.
\item Implementowanie usług internetowych (protokół \textit{SOAP}) -- dla~komunikacji z~usługami uczelni wykorzystano klienty dostarczone przez~DRO, natomiast dla~komunikacji z~serwerem raportowania wykorzystano~API \textit{external services} platformy \textit{Moodle}, po~stronie systemu \textit{iQuest} oraz~\textit{Apache Axis}~(Java) po~stronie serwera \textit{JasperReports}.
\item Implementowanie schematu bazy danych w formacie \textit{XMLDB} na~podstawie~UML -- wykorzystano interfejs do~zarządzania \textit{XMLDB} dostarczany przez \textit{Moodle}; drobne poprawki wprowadzano ręcznie w~pliku \textit{XML}, definiującym schemat bazy~danych.
\item Implementowanie modułów uwierzytelniania systemu \textit{Moodle} -- na~podstawie przykładowych oraz~istniejących modułów uwierzytelniania stworzono moduł uwierzytelniania przez~\textit{eKonto} oraz~moduł dla~absolwentów.
\item Rozszerzanie funkcjonalności oprogramowania o~otwartym kodzie źródłowym -- w~celu spełnienia wymagań projektowych dodano m.in.~okresowe sprawdzanie ważności sesji \textit{eKonto} do~mechanizmu zarządzania sesją \textit{Moodle}, zmodyfikowano wygląd strony logowania i~panelu użytkownika.
\item Konfigurowanie systemów operacyjnych \textit{Ubuntu} -- w~celu zdalnej konfiguracji wykorzystano protokół~\textit{SSH}. Należało zainstalować i~skonfigurować wymagane oprogramowanie (w~tym \textit{Apache}, \textit{CRON}, \textit{PostgreSQL}, \textit{PHP}, \textit{Check Point's Linux SNX}), przygotować katalogi repozytoriów kodu.
\item Programowanie z~użyciem \textit{Eclipse~PDT} -- wykorzystano zintegrowane środowisko programistyczne w~celu zwiększenia produktywności programistów.
\item Konfigurowanie \textit{JasperServer} -- dodano dialekt zapytań \textit{JoSQL}, własne źródło danych (pomocne okazały~się informacje z~projektu \textit{Business Intelligence Server} dostępnego na~\textit{Redmine}\footnote{\cite{Redmine:ProjDocs}}),
\item Projektowanie raportów \textit{JasperReports} -- zaprojektowano raporty w~\textit{JasperReports Studio}.
\item Korzystanie z~klientów \textit{VPN} (firmy \textit{CheckPoint}) -- w~celu uzyskania dostępu do~sieci wewnętrznej, zobligowano zespół do~zestawiania połączenia~\textit{VPN}.
\item Korzystanie z systemu zarządzania projektami \textit{Redmine} -- zarządzanie zagadnieniami, bazą wiedzy, repozytorium, plikami, korzystanie z~dostępnych metod komunikacji: komunikaty, forum, komentarze.
\item Korzystanie z systemów kontroli wersji \textit{SVN} i \textit{Git} -- \textit{SVN}~wykorzystano jako~repozytorium kodu, \textit{Git} natomiast posłużyło zespołowi podczas tworzenia niniejszej pracy.
\item Pisanie dokumentacji technicznej oraz dokumentacji użytkownika.
\item Implementowanie modułów aktywności systemu \textit{Moodle}.
\item Projektowanie testów akceptacyjnych z użyciem \textit{Selenium IDE}.
\item Implementowanie formularzy z wykorzystaniem \textit{JavaScript}.
\end{enumerate}

\section{Wnioski z udziału w realizacji projektu}
\label{Chapter82}

Bardzo istotna cześć doświadczeń związanych z projektem wiąże~się z~pracą zespołową. Członek zespołu musi posiadać następujące cechy: sumienność, punktualność, odpowiedzialność, dokładność, terminowość, prawdomówność, uczciwość, asertywność, zdolność kreatywnego myślenia, kultura osobista oraz komunikatywność. Praca~w~grupie nad dużym projektem wymaga dobrej koordynacji oraz~odpowiedniego podziału zadań, które~przydzielano w~zależności~od: umiejętności, doświadczeń i~zainteresowań poszczególnych członków zespołu. Bardzo ważna była dostępność architekta i~kierownika projektu.

\subsection{Wnioski indywidualne}
\label{Chapter821}

\begin{description}
\item Krzysztof Marian Borowiak:
\begin{itemize}
\item Praca zespołowa znacząco upraszcza realizowanie różnych projektów -- gdy~jeden z~członków zespołu czegoś nie~wie lub~uzyskuje inne efekty niż~oczekiwane, może~to~szybko skonsultować z~kolegami. Jest~to~znacznie szybsze i~efektywniejsze, niż~wyszukiwanie informacji samodzielnie.
\item Dokumentacja wykonywana przez ,,społeczność'' nie jest tak dobra, jak~próbują przekonywać zwolennicy rozwiązań ,,otwartych'' i~,,darmowych'' -- jest~niekompletna i~nie~można~się w~pełni na~niej oprzeć.
\item Wykonywanie testów jednostkowych we wstępnej fazie projektu, zwłaszcza, gdy~szczegóły architektoniczne logiki oprogramowania nie~są jeszcze kompletne, jest~niezwykle uciążliwe i~czasochłonne. Wyjątkiem jest zastosowanie techniki~TDU, przy czym wymaga ona niemałego doświadczenia ze~strony programistów.
\item Wraz z projektem, powinna być rozwijana baza wiedzy. Każdy problem, z~którym dowolny członek zespołu~się spotkał, powinien zostać zanotowany i~opisany na~wspólnej platformie, aby~pozostali członkowie zespołu, mogli~się z~nim zapoznać i~uniknąć jego powielania.
\item Zespół zarządzający powinien dbać o to, aby~zadania były przydzielane bezpośrednio poszczególnym członkom zespołu programistów i~egzekwować ich wykonanie w~wyznaczonym terminie.
\item Należy oddzielać pracę od~spraw osobistych.
\item Zaufanie i lojalność to podstawa dobrej współpracy zespołu -- każda poruszana kwestia powinna znaleźć konstruktywne rozwiązanie.
\item Nie każdy student kierunku Informatyka wiąże swoją przyszłość z~rolą programisty. Jest wiele specjalizacji, w których może~się on~rozwijać. SDS,~skupiające~się wokół wytwarzania oprogramowania pozwala na~wykonanie pracy dyplomowej tylko w~tym zakresie.
\end{itemize}
\item Maciej Trojan
\begin{itemize}
\item Niewątpliwą zaletą pracy nad dużym projektem było zrozumienie jak ważną role odgrywa dobre przygotowanie projektu w~fazie planowania przed przystąpieniem do~programowania.
\item Praca w zespole z określonym podziałem na role umożliwia szybkie rozwiązywanie problemów napotkanych w~trakcie wytwarzania oprogramowania. Ponadto podział~ten wymusza zagłębienie~się w~dziedzinach powiązanych z~pełnioną rolą, co~znacząco wpływa na~rozwijanie umiejętności.
\item Aby projekt został zrealizowany w wyznaczonym terminie, powstające zagadnienia należy przydzielać do~konkretnych osób oraz~egzekwować ich~wykonanie w~terminie.
\end{itemize}
\item Krzysztof Urbaniak:
\begin{itemize}
\item Kluczem do sprawnej pracy jest dobra organizacja zasobów. System \textit{Redmine} bardzo pomagał w~odpowiednim przydziale zadań do~osób, w~taki sposób, aby~projekt ukończyć w~określonym czasie.
\item Wspólna praca zespołu w jednym pokoju wpływa na~większą świadomość jego~członków o~postępie prac. Przekłada się to na szybsze znajdowanie błędów, czy grupowe rozwiązywanie większych problemów (np.~w~formie burzy mózgów).
\item Rodzina systemów operacyjnych \textit{Linux} jest o wiele przyjaźniejsza programistom, niż \textit{Windows}. Góruje~ona chociażby w~kwestii dostępności aplikacji operujących na plikach tekstowych, a~także łatwości pisania skryptów. Programista pracujący z~użyciem \textit{Linuxa} ma~poczucie, że~wiele procesów można zautomatyzować, w~przeciwieństwie do~pracy w~środowisku \textit{Windows}.
\item Wybór rozwiązań, o~których ma~się~szczątkowe pojęcie, nie~jest dobrym pomysłem. Lepiej~jest wybierać rozwiązania bardziej znane, nawet jeśli wydaje~się, że~wymagają więcej zaangażowania.
\item Wybór pracy inżynierskiej pod nadzorem zespołu SDS~był~dobrym pomysłem. Wsparcie architekta oraz~kierownika było bardzo istotne, m.in.~w~kategorii ukończenia prac w~terminie.
\end{itemize}
\item Łukasz Wieczorek:
\begin{itemize}
\item Zmiany zatwierdza się (ang. \definicja{commit}) dopiero, gdy~funkcjonalność, która~miała być zaimplementowana, jest~kompletna i~przetestowana.
\item Logika, z której będą korzystać programiści interfejsu, powinna zostać przygotowana wcześniej, by~nie~opóźniać ich~pracy.
\item Jeśli nie wiadomo, jak zaimplementować daną funkcjonalność, warto skierować~się do~architekta -- zwykle dysponuje~on większą wiedzą ogólną w~takich kategoriach.
\item Werbalizacja problemu bardzo często pomaga w~jego rozwiązaniu.
\item Wielokrotnie powtarzane fragmenty kodu należy jak~najszybciej zrefaktoryzować, by~uchronić~się od~poprawiania podobnych konstrukcji składniowych. Ponadto, wcześniejsza refaktoryzacja znacznie ułatwia dalszą pracę nad~kodem.
\item Testy jednostkowe ułatwiają refaktoryzację kodu -- nawet jeśli~ich~utrzymywanie jest~kosztowne, warto je~realizować.
\item ,,Nie należy mnożyć bytów ponad potrzebę''.
\item Podstawą efektywnej pracy jest kontrola czasu poświęcanego na~realizację przydzielonych zdań.
\item Dobra komunikacja w zespole to podstawa sukcesu.
\end{itemize}
\end{description}

\subsection{Wnioski zbiorowe}
\label{Chapter822}

Rozwijanie istniejącego oprogramowania wymaga dużo większego nakładu pracy niż~konstrukcja oprogramowania od~podstaw. Wiele czasu poświęca~się na~analizę rozwiązań zastosowanych przez twórców rozwiązania bazowego. W~trakcie implementacji pojawiają~się problemy, na~które długimi godzinami szuka~się rozwiązań. Niektórych nie~udaje~się w~ogóle rozwiązać, co~prowadzi do~konieczności modyfikacji wcześniej utworzonego oprogramowania (ang.~\definicja{hacking}). Praca nad oprogramowaniem, którego tworzenie zaczęło~się przed ponad dziesięcioma laty, wymaga pracy z~rozwiązaniami architektonicznymi, które dawno zostały już~zarzucone (np.~\textit{transaction script} porzucono na rzecz \textit{Model View Controller}). Dodatkową trudnością są~zmieniające~się lub~niewspierane~już interfejsy programowania aplikacji. Wymienione problemy dotyczą szczególnie obszernego oprogramowania, właśnie takiego z~jakim przyszło nam pracować -- \textit{Moodle} to wg~programu \textit{CLOC} ponad 2~miliony linii kodu. Uważamy, że~decyzja zespołu zarządzającego odnośnie rozwijania systemu \textit{Moodle} była błędna i~nieprzemyślana, zwłaszcza w~kontekście braku doświadczenia całego zespołu w~tej technologii. Potwierdzenie naszych wniosków widzimy chociażby porównując wydajność pracy z~innymi zespołami realizującymi projekty w~ramach \textit{Software Development Studio}. Jednakże, mimo wszelkich trudności, dużym nakładem pracy, udało~nam~się zakończyć projekt w~terminie. \\

Możliwość współpracy z SDS była niewątpliwie zaletą. Po pierwsze, projekt, który~należało wykonać był~bardzo złożony. Powiększenie zespołu projektowego o~dwie dodatkowe osoby, dało możliwość odciążenia pozostałych od~części pracy, związanej z~projektowaniem systemu, a~co~za~tym~idzie, pozostali mogli zająć~się samą~implementacją. Po~drugie, wszystkie ewentualnie spory można było szybko rozwiązać, pytając o~zdanie architekta, nie~tracąc tym~samym czasu na~niepotrzebne spory o~sposób realizacji. Po~trzecie, udostępniony system \textit{Redmine} znacząco polepsza organizację pracy. Dzięki ,,śledzeniu zagadnień'' można lepiej rozporządzać czasem, co~więcej, każdy~wie, co~ma~robić. Nie bez znaczenia jest też możliwość korzystania z~repozytorium~\textit{SVN}. Wyposażony pokój jest udogodnieniem, które~wpływa na~lepszą komunikację w~zespole. Korzyścią wynikającą ze~sposobu organizacji pracy jest~konieczność trzymania~się terminów, dzięki której nasz ostatni semestr studiów inżynierskich był~dobrze zaplanowany pod~względem równomiernego rozkładu pracochłonności.